[Toothpick.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Toothpick.JPG "fig:Toothpick.JPG")
[Tooth_pick.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tooth_pick.jpg "fig:Tooth_pick.jpg")
**牙籤**，中國古代稱為**剔牙籤**，是一根小木片、細竹棒或細金屬棒，用來在飯後清除[牙齒縫中的食物](../Page/牙齒.md "wikilink")，亦可做為[餐叉的替代品刺取食物送入口中之用](../Page/餐叉.md "wikilink")。

[春秋戰國時代](../Page/春秋戰國.md "wikilink")[書籤以象牙製成](../Page/書籤.md "wikilink")，稱為**牙黎**，類似牙籤，或在頂端打洞，繫上絲繩。唐代已有[書籤或牙籤之名](../Page/書籤.md "wikilink")

## 歷史

牙籤的正確歷史至今仍無定論，但考古學家曾在史前人的牙齒中發現類似使用牙籤的凹痕，亦曾在牙縫間發現小竹簽的殘餘\[1\]。[原人茹毛饮血](../Page/原人.md "wikilink")，吃的是生肉，肉屑經常附著在牙齿上，很可能用骨头、鱼刺等剔除肉渣。考古学家曾在公元前3000年美索不达米亚国王墓穴时，发现了金式的牙籤。

1954年，中國洛阳市的一座古墓里出土了8枚戰國時代的骨质牙籤。《礼记·曲礼上》有云：“毋刺齿”，意思是說“吃饭时剔牙齿，沒禮貌”，这是中國文獻中最早關於剔牙的记載。西晋[陆云在](../Page/陆云.md "wikilink")《与兄平原书》信中提到牙籤：“近日复案行曹公器物，取其剔齿殲一个，今送以见兄。”信中提到[曹操使用](../Page/曹操.md "wikilink")“剔齿殲”即是今日的剔牙用的牙籤；要提醒的一點是中國古代也有“牙籤”一詞，其實是指[書籤](../Page/書籤.md "wikilink")，如唐朝[韩愈](../Page/韩愈.md "wikilink")《送诸葛亮觉往随州读书》云：“邺侯家书多，插架三万轴。一一是牙签，新若手未触”。中國的牙籤大都是用[竹子作的](../Page/竹子.md "wikilink")，特別是[柳木](../Page/柳木.md "wikilink")，故牙籤又名柳杖\[2\]，《[清朝野史大观](../Page/清朝野史大观.md "wikilink")》提到：“席间之柳木牙签，一钱可购十数枚，……”，[何耳的](../Page/何耳.md "wikilink")《燕台竹枝词》有《柳木牙签》：“取材堤畔削纤纤，一束将来市肆筵。好待酒阑宾未散，和盘托出众人拈。”。可知在道光、咸豐年间，已经有专门从事製造與銷售牙籤的行業。過去中國所用的牙籤除竹、木外，有些是金屬甚至是象牙做的。牙籤與牙籤包裝也是某些收藏家的特殊喜好。此外，亞洲使用的牙籤往往比歐美使用的牙籤要來的尖細。

## 現代牙籤

在[美國](../Page/美國.md "wikilink")，第一家提供牙籤的餐廳是在[麻州](../Page/麻州.md "wikilink")[波士頓的海鮮餐廳](../Page/波士頓.md "wikilink")「聯合牡蠣屋」Union
Oyster
House，這家餐廳也是美國最老的餐廳之一。牙籤有可能是某些哈佛學生「發明」的，發明牙籤的企業家在當時很明顯的企圖以哈佛學生最為最佳客戶，甚至於付錢讓哈佛學生在該餐廳吃飯，只為了讓他們試用牙籤。

美國的第一台牙籤製造機[專利是](../Page/專利.md "wikilink")1872年2月20日由[麻薩諸塞州Granville市發明家Silas](../Page/麻薩諸塞州.md "wikilink")
Noble和J. P.
Cooley所申請成功的。而美國的[緬因州自稱為世界牙籤製造之王](../Page/緬因州.md "wikilink")，宣稱世界上有90%的牙籤都產自緬因州（年產量約五百億根的牙籤，使得緬因州人有綽號為「大吃客（Down-Eaters）」）。此外，牙籤也是美國人食道噎塞的主要物品之一。

今日由於環保意識的提升，牙籤製造商漸漸的不用木頭來製作牙籤，而是使用一些可食用或可分解的材料來製作。如澱粉性塑料等。

因此在美国目前的牙签盒上都注明牙签的使用方法和使用不当的危险性。

## 功效

牙籤不能取代刷牙，對牙縫的清潔效果也遠不如使用[牙線](../Page/牙線.md "wikilink")，而且尖銳的牙籤容易使牙肉受傷，造成出血和發炎，所以牙醫並不建議使用牙籤清潔牙齒。要預防蛀牙及[牙周病](../Page/牙周病.md "wikilink")，應每天早晚刷牙及使用牙線清潔牙齒。

## 參考與註釋

<references />

[Category:飲食工具](../Category/飲食工具.md "wikilink")
[Category:個人清潔用品](../Category/個人清潔用品.md "wikilink")

1.  美国伊利诺斯大学古生物学家莱斯丽·卢斯科曾在[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")[馬德里出土的兩顆](../Page/馬德里.md "wikilink")180万年前的[尼安德特人的凹齒牙縫間發現細小物質](../Page/尼安德特人.md "wikilink")，證實是清潔牙齒用的小竹簽。見《现代人类学》杂志，2003年11月；〈萬年牙〉，《[am730](../Page/am730.md "wikilink")》2007年9月13日號，p.27。
2.  《正音撮要》載：“柳杖，柳木牙签。”